\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemátiva Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{itemize}
    \item 5* Prove que se $A, B$ e $C$ são proposições, então
          \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
              \item $F \Rightarrow A$, ou seja, a partir de uma proposição falsa pode-se concluir qualquer coisa


                    \begin{table}[H]
                        \centering
                        \begin{tabular}{|l|l|l|}
                            \hline
                            p & q & p $\Rightarrow$ q \\ \hline
                            V & V & V                 \\ \hline
                            V & F & F                 \\ \hline
                            F & V & V                 \\ \hline
                            F & F & V                 \\ \hline
                        \end{tabular}
                        \caption{TV - Se $p$ então $q$}
                    \end{table}


                    Pela tabela verade acima, pode-se observar que em todos os casos em que a proposição $p$ é falsa (\underline{F}) o resultado da implicação é verdadeiro (\underline{V}).

                    $$ (F \Rightarrow A) \equiv ((F \land A) \lor (\neg F))
                        \equiv (F \lor V) \equiv \underline{V}$$

                    Logo, $F \Rightarrow A$ \\

                    \newpage

              \item $A \Rightarrow B \equiv (\neg A )\lor B$

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow B) \equiv                                              & \text{ definição}    \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A \land B) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv & \text{ distributiva} \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A \land (B \lor \neg B))) \equiv              & \text{ complemento}  \\
                        (A \land B) \lor (\neg A \land (\underline{V})) \equiv                & \text{ identidade}  \\
                        (A \land B) \lor (\neg A) \equiv                                      & \text{ distributiva} \\
                        (\neg A \lor A) \land (\neg A \lor B) \equiv                          & \text{ complemento}  \\
                        (\underline{V}) \land (\neg A \lor B) \equiv                          & \text{ identidade}  \\
                        (\neg A )\lor B
                    \end{align*} \\


              \item $(A \Rightarrow B \equiv ((\neg B) \Rightarrow (\neg A )))$, também conhecida como \textit{contrapositiva} da implicação. Uma ``prova de $A \Rightarrow B$ por contrapositiva" é uma prova de que $((\neg B) \Rightarrow (\neg A))$

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow B) \equiv                                              & \text{ definição}    \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A \land B) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv & \text{ distributiva} \\
                        ((B \land (A \lor \neg A) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv          & \text{ complemento}  \\
                        ((B \land (\underline{V}) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv          & \text{ identidade}  \\
                        B \lor (\neg A \land \neg B) \equiv                                   & \text{ DeMorgan}     \\
                        B \lor \neg(A \lor B) \equiv                                          & \text{ definição}    \\
                        (\neg B) \Rightarrow (\neg A )
                    \end{align*}

                    \newpage

              \item $(A \Rightarrow F) \equiv \neg A$, ou seja, uma implicação cujo consequente é falso só pode ser verdadeira se o antecedente é falso. Este é o princípio por baixo das ``provas por contratição''

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow \underline{F}) \equiv                                                                      & \text{ definição}   \\
                        ((A \land \underline{F}) \lor (\neg A \land \underline{F}) \lor (\neg A \land \neg \underline{F})) \equiv & \text{ identidade} \\
                        (\underline{F}) \lor (\underline{F}) \lor (\neg A \land \underline{V})) \equiv                            & \text{ identidade} \\
                        \underline{F} \lor (\neg A) \equiv                                                                        & \text{ identidade} \\
                        \neg A
                    \end{align*}

              \item $((A \Rightarrow B) \lor (A \Rightarrow C)) \equiv (A \Rightarrow (B \lor C))$ (distributividade da disjunção pela implicação)

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow B) \lor (A \Rightarrow C) \equiv                     & \text{ definição}       \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A)) \lor ((A \land C) \lor (\neg A)) \equiv & \text{ associatividade} \\
                        (A \land B) \lor (\neg A) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \equiv     & \text{ comutatividade}  \\
                        (A \land B) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \lor (\neg A) \equiv     & \text{ idempotência}    \\
                        (A \land B) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \equiv                   & \text{ distributiva}    \\
                        (A \land (B \lor C)) \lor (\neg A) \equiv                           & \text{ definição}       \\
                        A \Rightarrow (B \lor C)
                    \end{align*}

              \item $((A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow C)) \equiv (A \Rightarrow (B \land C))$,(distributividade da conjunção pela implicação)

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow C) \equiv                     & \text{ definição}       \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A)) \land ((A \land C) \lor (\neg A)) \equiv & \text{ distributiva}    \\
                        (\neg A) \lor ((A \land B) \land (A \land C)) \equiv                 & \text{ associatividade} \\
                        (\neg A) \lor (A \land A \land B \land C) \equiv                     & \text{ idempotência}    \\
                        (\neg A) \lor (B \land C) \equiv                                     & \text{ definição}       \\
                        A \Rightarrow (B \land C)
                    \end{align*}

                    \newpage

              \item $((B \Rightarrow A) \lor (C \Rightarrow A)) \equiv ((B \land C) \Rightarrow A)$ (outra distributividade)

                    \begin{align*}
                        (B \Rightarrow A) \lor (C \Rightarrow A) \equiv                                                   & \text{ definição}    \\
                        ((B \land A) \lor (\neg B)) \lor ((C \land A) \lor (\neg C)) \equiv                               & \text{ distributiva} \\
                        ((B \lor (\neg B)) \land (A \lor (\neg B)) \lor ((C \lor (\neg C)) \land (A \lor (\neg C)) \equiv & \text{ complemento}  \\
                        (A \lor \neg B) \lor (A \lor \neg C) \equiv                                                       & \text{ distributiva} \\
                        A \lor (\neg B \lor \neg C) \equiv                                                                & \text{ DeMorgan}     \\
                        A \lor \neg(B \land C) \equiv                                                                     & \text{ definição}    \\
                        (B \land C) \Rightarrow A
                    \end{align*}


              \item $((B \Rightarrow A) \land (C \Rightarrow A)) \equiv ((B \lor C) \Rightarrow A)$ (outra distributividade) \\

                    \begin{align*}
                        (B \Rightarrow A) \land (C \Rightarrow A) \equiv                                                   & \text{ definição}    \\
                        ((B \land A) \lor (\neg B)) \land ((C \land A) \lor (\neg C)) \equiv                               & \text{ distributiva} \\
                        ((B \lor (\neg B)) \land (A \lor (\neg B)) \land ((C \lor (\neg C)) \land (A \lor (\neg C)) \equiv & \text{ complemento}  \\
                        (A \lor \neg B) \land (A \lor \neg C) \equiv                                                       & \text{ distributiva} \\
                        A \lor (\neg B \land \neg C) \equiv                                                                & \text{ DeMorgan}     \\
                        A \lor \neg(B \lor C) \equiv                                                                       & \text{ definição}    \\
                        (B \lor C) \Rightarrow A
                    \end{align*}

                    \newpage

              \item $((A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow (\neg B))) \Rightarrow (\neg A)$ (outra maneira de expressar o princípio por baixo de uma prova por contratição) \\

                    \begin{align*}
                        (A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow (\neg B)) \equiv                                          & \text{ definição}    \\
                        ((A \land B) \lor (\neg A)) \land ((A \land \neg B) \lor (\neg A)) \equiv                        & \text{ distributiva} \\
                        ((\neg A \lor A) \land (\neg A \lor B)) \land ((\neg A \lor A) \land (\neg A \lor \neg B))\equiv & \text{ complemento}  \\
                        (\neg A \lor B) \land (\neg A \lor \neg B)\equiv                                                 & \text{ distributiva} \\
                        (\neg A) \lor (B \land \neg B)\equiv                                                             & \text{ complemento}  \\
                        \neg A \lor (\underline{F})\equiv                                                                & \text{ identidade}  \\
                        \neg A
                    \end{align*}

          \end{enumerate}
\end{itemize}

\end{document}